**活性位点**（），又称**活化位置**，是指一個[酵素中具有](../Page/酵素.md "wikilink")[催化能力與](../Page/催化.md "wikilink")[結合位置的部位](../Page/結合位置.md "wikilink")。其結構與化學性質可供辨識受質，並與[受質結合](../Page/受質.md "wikilink")。活化位置通常是酵素表面上一個類似口袋的區域，內部含有可與特定受質發生反應的[殘基](../Page/殘基.md "wikilink")。

## 結合

大部分酵素只會有一個活性位點，只對應一種受質。酵素的變性作用，通常是因為高溫或者是極端的PH值，造成酵素活性位點形狀的改變。

以下有兩種酵素結合的假說

### 酵素鎖鑰假說

<File:Lock_and_key.png>

由Emil Fischer提出的，他的假設是說酵素的活性位點和受質可以很完美的結合，當兩者結合，受質的修飾就開始了。

### 誘導契合假說

<File:Inducedfit080.png>

由Daniel
Koshland提出的，它是鎖鑰理論的延伸，但它主張活性位點和受質不會完美結合，且活性位點是可以形狀改變到和受質完美結合的狀態；當受質接上後，誘導形狀改變，當受質離開後，酵素回到它原本的樣子。

## 化學性質

受質和酵素結合，透過[氫鍵](../Page/氫鍵.md "wikilink")、疏水交互作用或兩者都有。活性位點上的殘基作為質子或其他受質化學基團的接受者或提供者，進而降低反應活化能，加快反應速率。當酵素和受質間的作用完後，產物在活性位點會相當的不穩定，進而離開酵素。

## 輔因子

酵素會運用[輔因子來幫忙與受質的結合](../Page/輔因子.md "wikilink")；[輔酶也是輔因子的一種](../Page/輔酶.md "wikilink")，在受質和酵素發生化學反應時，就會離開。例如：金屬物質。

## 抑制劑

抑制劑會阻擾受質和酵素的交互作用，進而降低反應速率。抑制劑有幾種不同的種類，分別有可逆和不可逆、競爭和非競爭；競爭型，一種和受質很像的物質，會和受質競爭酵素；非競爭型，一種會結合在非活性位點的物質，會影響受質和酵素的結合率。

|        | 例子                               | 和活性位點結合? | 降低反應速率? |
| ------ | -------------------------------- | -------- | ------- |
| 競爭可逆型  | HIV蛋白酶抑制劑                        | 會        | 會       |
| 非競爭可逆型 | 重金屬                              | 不會       | 會       |
| 不可逆型   | [氰化物](../Page/氰化物.md "wikilink") | 會        | 會       |

## 藥物的發展

辨認活性位點，在藥學上很重要；藉由辨認出活性位點，設計出受質(藥物)，可以阻斷它和受質結合；其中一個重要的因子在藥物設計，是抑制劑和酵素結合的強度。
例如[AIDS](../Page/AIDS.md "wikilink")

## 異位結合位

異位結合位顧名思義和活性位點是不同的位置在酵素上，異位修飾通常發生在超過一個次單元的蛋白質，也常常參與代謝反應。

## 參見

  - [别构调节](../Page/别构调节.md "wikilink") (Allosteric regulation)
  - [酶促反应](../Page/酶促反应.md "wikilink")
  - [酶抑制剂](../Page/酶抑制剂.md "wikilink")

## 參考文獻

1.  <http://en.wikipedia.org/wiki/Active_site>
2.  ^ Alberts, B (2010). Essential Cell Biology. Garland Science. p. 91.
3.  ^ Campbell, P (2006). Biochemistry Illustrated. Elsevier. pp. 83–85.
4.  ^ Kool ET (1984). "Active site tightness and substrate fit in DNA
    replication". Annual Review of Biochemistry 71: 191–219.
    <doi:10.1146/annurev.biochem.71.110601.135453>.
5.  ^ a b Sullivan SM (2008). "Enzymes with lid-gated active sites must
    operate by an induced fit mechanism instead of conformational
    selection". Proceedings of the National Academy of Sciences of the
    United States of America 105: 13829–13834.
    <doi:10.1073/pnas.0805364105>.
6.  ^ a b Schechter I (2005). "Mapping of the active site of proteases
    in the 1960s and rational design of inhibitors/drugs in the 1990s".
    Current Protein and Peptide Science 6: 501–512.
    <doi:10.2174/138920305774933286>.
7.  ^ a b c DeDecker BS (2000). "Allosteric drugs: thinking outside the
    active-site box". Chemistry and Biology 7: 103–107.
    <doi:10.1016/S1074-5521(00)00115-0>.
8.  ^ Zuercher M (2008). "Structure-Based Drug Design: Exploring the
    Proper Filling of Apolar Pockets at Enzyme Active Sites". Journal of
    Organic Chemistry 73: 4345–4361. <doi:10.1021/jo800527n>.
9.  ^ Powers R (2006). "Comparison of protein active site structures for
    functional annotation of proteins and drug design". Proteins -
    Structure, Function and Bioinformatics 65: 124–135.
    <doi:10.1002/prot.21092>.

[Category:酶](../Category/酶.md "wikilink")
[Category:催化](../Category/催化.md "wikilink")